\documentclass{beamer}
\usetheme{Szeged} % or Dresden or Montpellier
\usecolortheme{beaver}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{color}
\usepackage{minted}

\begin{document}	
\title{Ruby on Rails + PostgreSQL}
\author{Yaroslav Machkivskiy, Martyna Wałaszewska}
\institute{AGH}
\date{}
\frame{\titlepage}

\begin{frame} \frametitle{Spis treści}
		\tableofcontents
\end{frame}

\section{Ruby on Rails}
\begin{frame}{Ruby on Rails}
	\begin{minipage}{0.75\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Framework do tworzenia aplikacji webowych
			\item Open source
			\item Architektura MVC
			\begin{itemize}
				\item ActiveRecord -- mechanizm ORM
				\item ActionPack -- ActionController + ActionView
			\end{itemize}
			\item Dodatkowo: ActiveSupport, ActionMailer
			\item Wsparcie dla serwerów bazodanowych:\\
				MySQL, Oracle, PostgreSQL, SQLite3, FrontBase, IBM DB, MS SQL Server
			\item RoR 3.0 wspiera zarówno Ruby 1.8 jak i 1.9
			\item Seria 3.2.x jest ostatnią wspierającą Ruby 1.8
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.23\textwidth}
		\includegraphics[width=1.0in]{img/rails_logo.jpg}
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Filozofia}
	\begin{itemize}
		\item Convention over Configuration
		\item Don't Repeat Yourself
		\item Fat models, skinny controllers
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Przykładowe aplikacje}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/applications.png}
\end{frame}

\section{Ruby}
\begin{frame}{Ruby}
	\begin{itemize}
		\item Aktualna wersja 1.9 niekompatybilna z 1.8
		\item Open source
		\item Interpretowany (przenośny)
		\item Garbage collection
		\item Obiektowy, funkcyjny
		\item Dynamicznie silnie typowany; późno wiązany
		\item Prosta, intuicyjna składnia
		\item Wszystko jest obiektem -- \texttt{3.times}
		\item Inspiracje: Eiffel, Perl, Smalltalk, Python, Lisp
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{PostgreSQL}
\begin{frame}{PostgreSQL}
	\begin{itemize}
		\item Open source
		\item Nacisk na zgodność ze standardem SQL
		\item Funkcjonalności:
		\begin{itemize}
			\item Indeksy (funkcyjne, częściowe, bitmapy indeksowe, definiowane przez użytkownika)
			\item System transakcji
			\item Triggery
			\item Procedury składowane w różnych językach (PL/pgSQL)
		\end{itemize}
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Typy danych}
	\begin{itemize}
		\item Dostępne typy danych:
		\begin{itemize}
			\item typ logiczny, typy liczbowe (całkowite, zmiennoprzecinkowe, niecałkowite o stałej precyzji), typy tekstowe, typy binarne
			\item typ wyliczeniowy, typ złożony, tablice
			\item data i czas, typ walutowy, typy geometryczne, adresy sieciowe, XML, UUID, JSON, typy do wyszukiwania w tekście
		\end{itemize}
		\item Możliwość definiowania własnych indeksowalnych typów. Przykład: typy geograficzne w module PostGIS.
		\item Maksymalny rozmiar:
		\begin{itemize}
			\item pola -- 1GB 
			\item wiersza -- 1.6 TB
			\item tabeli -- 32 TB
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Konfiguracja}
\begin{frame}[fragile]{Środowisko}
	\begin{itemize}
		\item Ruby 1.9
		\item Rails 3.2.x
		\item PostgreSQL 9.2.3
	\end{itemize}
	\hspace{5pt}


	Instalacja wymaganych gemów:
	\begin{minted}{bash}
		$ gem install rails pg therubyracer
	\end{minted}
%$
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Serwer bazodanowy}
	Uruchamiamy serwer:
	\begin{minted}{bash}
		$ /etc/init.d/postgresql-9.2 start
	\end{minted}
	\hspace{5pt}


	Następnie w konsoli Postgresa dodajemy nowego użytkownika:
	\begin{minted}{bash}
		$ psql postgres -U postgres
	\end{minted}
	\begin{minted}{sql}
		postgres=# create role bazy
			with createdb password 'loveruby';
	\end{minted}
%$

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Konfiguracja projektu RoR}
	Tworzenie projektu:
	\begin{minted}{bash}
		$ rails new bazy -d postgresql
	\end{minted}
%$
	\hspace{5pt}


	W pliku bazy/Gemfile odkomentowujemy linijkę:
	\begin{minted}{rb}
		gem 'therubyracer', :platforms => :ruby
	\end{minted}
	\hspace{5pt}


	W pliku config/database.yml wypełniamy hasło użytkownika:
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
		development: # test, production
		    database: bazy_development 
		    adapter: postgresql
		    encoding: unicode
		    username: bazy
		    password: 'loveruby'
	\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Organizacja katalogów}
\begin{scriptsize}
%\begin{footnotesize}
\begin{minted}{rb}
myapp/
|-- app
|   |-- assets
|   |   |-- images
|   |   |   |-- rails.png
|   |   |-- javascripts
|   |   |   |-- application.js
|   |   |-- stylesheets
|   |       |-- application.css
|   |-- controllers
|   |   |-- application_controller.rb
|   |-- helpers
|   |   |-- application_helper.rb
|   |-- mailers
|   |-- models
|   |-- views
|       |-- layouts
|           |-- application.html.erb
|-- config
|-- Gemfile
|-- test
|-- ...
\end{minted}
\end{scriptsize}
%\end{footnotesize}
%\inputminted{bash}{tree.out}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Uruchomienie serwera}
	Na koniec pozostaje utworzyć potrzebne bazy danych.\\
	W katalogu projektu wykonujemy polecenie:
	\begin{minted}{bash}
		$ rake db:create:all
	\end{minted}
	\hspace{5pt}


	Teraz można już uruchomić serwer:
	\begin{minted}{bash}
		$ rails server
	\end{minted}
	\hspace{5pt}


	...albo konsolę:
	\begin{minted}{bash}
		$ rails console [--sandbox]
	\end{minted}
\end{frame}

\section{CRUD}
\begin{frame}[fragile]{Przykładowy model -- Category}
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
	class Category < ActiveRecord::Base
		attr_accessible  :CategoryName, :Descriprtion, :Picture
		set_primary_key :CategoryID

		validates :CategoryName , length: {maximum: 15} ,
			:presence =>  true

		has_many :products , :class_name => 'Product',
			:foreign_key => 'CategoryID'
	end
	\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Przykładowy model -- Product (fragmenty)}
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
	class Product < ActiveRecord::Base
	attr_accessible :ProductName, :CategoryID, :UnitPrice, #...
	set_primary_key :ProductID

	# validates ...

	belongs_to :category , :class_name => 'Category',
		:foreign_key => 'CategoryID'
	has_and_belongs_to_many :orders, :class_name => 'Order',
		:join_table => 'order_details',
		:foreign_key => 'ProductID',
		:association_foreign_key => 'OrderID'
	end
	\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Create}
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
		c = Category.new
		c.CategoryName = "Pasta"
		c.save
	\end{minted}
	albo:
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
		c = Category.new(:CategoryName => "Pasta")
		c.save
	\end{minted}
	albo:
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
		Category.create(:CategoryName => "Pasta")
	\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Read}
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
		Category.all
		Category.find(2)
		Category.where("CategoryName" => "Pasta")
		Category.first
		Category.last
		Category.order("\"CategoryName\"")
		Category.limit(10)
		Category.count
	\end{minted}
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
	\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Update}
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
		c = Category.find(2)
		c.CategoryName = "Pasta & Basta"
		c.save
	\end{minted}
	albo:
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
		c = Category.find(2)
		c.attributes = {"CategoryName" => "Pasta & Basta"}
		c.save
	\end{minted}
	albo:
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
		c = Category.find(2)
		c.update_attributes("CategoryName" => "Pasta & Basta")
	\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Delete}
	Usuwanie pojedynczego wpisu:
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
		c = Category.find(2)
		c.destroy
	\end{minted}
	Usuwanie wszystkich wpisów w tabeli:
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
		Category.destroy_all
	\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Transakcje}
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
	account_a = Account.find_by_name("A")
	account_b = Account.find_by_name("B")
	Account.transaction do
	  account_a.balance -= transfer_amount
	  account_a.save!
	  account_b.balance += transfer_amount
	  account_b.save!
	end
	# albo lepiej:
	account_a.balance -= transfer_amount
	account_b.balance += transfer_amount
	Account.transaction do
	  raise "Transaction Failed" unless
	     account_a.save && account_b.save
	end
	\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Callback}
	\begin{minted}[showtabs]{rb}
	class Account < ActiveRecord::Base
	  after_commit :transaction_success
	  after_rollback :transaction_failed

	private
	  def transaction_success
		# ...
	  end

	  def transaction_failed
		# ...
	  end  
	end
	\end{minted}
\end{frame}

\section{Import Northwinda}
\begin{frame}[fragile]{Import Northwinda: Wstęp}
	Najpierw trzeba stworzyć modele reprezentujące poszczególne tabele w bazie.
	Dokonuje się tego przy pomocy polecenia :
	\begin{minted}{bash}
		$ rails generate model NazwaModelu
	\end{minted}
%$
	gdzie NazwaModelu należy do:
	\begin{itemize}
 		\item Category
 		\item Customercustomerdemo
 		\item Customerdemographics
 		\item Customer
 		\item Employee
 		\item Employeeterritory
 		\item {OrderDetail}
 		\item Order
 		\item Product
 		\item Region
		\item ..
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Import Northwinda : Wstęp cd.}
	Po wykonaniu polecenia będą stworzone puste klasy reprezentujące tabele w bazie danych.
	Rozmieszczone powyższe klasy w katalogu :
	\begin{itemize}
		\item NazwaProjektu/app/models/
	\end{itemize}
	Żeby zapewnić poprawny dostęp do danych poprzez wygenerowane modele należy je wypełnić.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Import Northwinda : Tabele}
	Ponieważ niektóre nasze klasy nie są nazwane stosując konwencję nazw w Rails,
	musimy explicite podać wewnątrz modelu nazwę tabeli w bazie danych, którą reprezentuje.
	\begin{minted}{rb}
		 set_table_name "NazwaTabeli"
	\end{minted}
	Ponieważ mamy już stworzone klucze główne w tabelach, których nazewnictwo odbiega od konwencji
	Railsów, musimy explicite podać attrybut będący kluczem głównym w tabeli.
	\begin{minted}{rb}
		 set_primary_key :NazwaAtrybutu
	\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Import Northwinda : Walidacje}
	Żeby zapewnić sprawdzenie podanych parametrów do modelu przed dokonaniem transakcji
	do bazy danych stosują się wlidacje. 
	Możliwe powody do stosowania walidacji:
	\begin{itemize}
		\item Pole nie może być puste
		\item Zakres wartości pola
		\item Długość pola
		\item i podobne
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Import Northwinda : Wlidacje cd.}
	Przykładowa walidacja dla modele Employee:
	\begin{minted}{rb}
 		validates :FirstName,
			  :presence => true, 
			  :length => {:maximum => 10}
	\end{minted}
	Sprawdza ona czy attrybut :FirstName w modelu Employee został wypełniony stringiem
	o maksymalnej długości równej 10.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Import Northwinda : Zależności}
	Dla importu Northwinda zostały użyte następujące zależności:
	\begin{itemize}
		\item belongs\_to - odpowiednik relacji wiele-do-jednego
		\item has\_many	- odpowiednik relacji jeden-do-wielu
		\item has\_and\_belongs\_to\_many - odpowiednik relacji wiele-do-wiele
	\end{itemize}
	W celu wykorzystania jednej z powyższych zależności należy wpisać tym zależności oraz 
	atrybut, określający relację. Przykład dla modelu Product :
	\begin{minted}{rb}
		belongs_to :supplier
	\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Import Northwinda : Zależności cd.}
	W tym przypadku nazwa modelu :supplier nie odbiega od konwencjonalnej i nie trzeba podawać
	żadnych attrybutów oprócz klucza obcego w tabeli products:
	\begin{minted}{rb}
		belongs_to : supplier,
			   :foreign_key => 'SupplierID'
	\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Import Northwinda : Zależności cd.}
	Dla bardziej skomplikowanych zależności:
	\begin{minted}{rb}
   		has_and_belongs_to_many :orders, 
					:class_name => 'Order',
					 :join_table => 'order_details',
					:foreign_key => 'ProductID', 
					:association_foreign_key => 'OrderID'
	\end{minted}
	Poszczególne attrybuty zależności:
	\begin{itemize}
		\item :class\_name - określa nazwę modelu z którym tworzymy zależność
		\item :join\_table - nazwa tabeli łącznikowej
		\item :foreign\_key - nazwa klucza obcego danego modelu w tabeli łącnikowej
		\item :association\_foreign\_key - nazwa klucza obcego  innego modelu w tabeli łącznikowej
	\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame} \frametitle{Źródła}
	\begin{thebibliography}{9}
		\bibitem{} \href{http://guides.rubyonrails.org/getting\_started.html}{http://guides.rubyonrails.org/getting\_started.html}
		\bibitem{} \href{http://rubyonrails.org/applications}{http://rubyonrails.org/applications}
		\bibitem{} \href{http://railsforzombies.org/}{http://railsforzombies.org/}
		\bibitem{} \href{http://pl.wikipedia.org/wiki/PostgreSQL}{http://pl.wikipedia.org/wiki/PostgreSQL}
		\bibitem{} \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Ruby\_on\_Rails}{http://en.wikipedia.org/wiki/Ruby_on_Rails}
		\bibitem{} \href{https://gist.github.com/jcasimir/1098368}{https://gist.github.com/jcasimir/1098368}
	\end{thebibliography}
\end{frame}

\end{document}
